美國直擊 五男拔及醫科同窗押資產 何志平擔保名單不見官商

美國直擊 五男拔及醫科同窗押資產
何志平擔保名單不見官商
要聞

0:00

【何志平涉賄】
【記者馬泉崇、林偉聰紐約直擊、梁御和、陳建平香港連線報道】

【本報訊】大難臨頭，向身陷囹圄的何志平伸出援手的不是高官商界名流，而是曾在台上合奏、識於微時的老同窗。《蘋果》查閱紐約法院文件，發現何志平早前申請保釋時提交的5名擔保人名單，全部是步入古稀之年的男拔萃及美國大學舊同學，眾人撰文力撐何志平是可靠、有道德及有誠信的人，又押上自己的資產作擔保，相信這位相識半世紀的舊同學不會潛逃。

因涉貪案上月在美國被捕的民政事務局前局長何志平，月初申請保釋，但遭法庭拒絕。本報記者翻查相關保釋聆訊文件，發現辯方律師最初提出以100萬美元為保釋條件，並呈交5名居於美國的擔保人名單及其信件。辯方在庭上指，5人願意以其資產作為擔保，意味若何志平潛逃，他們的財產將被沒收；辯方又指他們與何認識多年，是何在美國的深厚連結，強調何不會拋棄朋友及連累他們陷入財務困境，因此不可能逃走。

何志平

何志平1961至62年與前廉政專員湯顯明及出任其擔保人的朱錫援（Joseph Chu）是男拔萃中一同班同學。

官：倘何潛逃有財力補償朋友

但控方反駁指何只有很少美國朋友，信件顯示他們極少在美國見面，加上基於何的生活圈子和資源，有人支持他並稱他為好人，不是稀奇之事，故並非保釋理由。法官認為有人寫信說何有誠信，控方卻說何無誠信，他無法簡單判斷；但他同意控方所指，即使何潛逃，也有足夠財力補償這些朋友，而且何在美國缺乏家人等連結，故否決其保釋申請。

曾任全國政協、高官的何志平被捕後，香港政商界紛紛割席，記者抄寫出的擔保信，均來自其識於微時的朋友，其中3人是何志平在拔萃男書院的舊同學，沒有顯赫的官職或公職人士。

同學讚何可靠有誠信

退休美國醫生Peter Kwok自稱是何志平童年的最好朋友，跟隨同一教師學習小提琴，又一起在台上表演弦樂四重奏，他們的子女亦是一起在三藩市長大。Peter表示認識何超過50年，對何的誠信滿懷信心，因此願意做擔保人。

在三藩市房地產經紀學校任教的Joseph Chu在信中表示，中一起認識何，其後兩人到美國不同的學校升學，間中仍會見面。後來何回港發展，Joseph承認少見了很多，但稱友誼不變。他讚揚何對工作有自豪感和責任感，亦在信念中保持尊嚴，他堅定不移地相信何會在保釋期間留在美國。美國退休電機工程師Steven Chan亦指認識何56年，雖然畢業後只是偶爾見面，但他仍稱讚何是模範學生、可靠及有誠信的人。

本報翻查男拔萃校刊，發現Peter Kwok中文名是郭志雄，1965年與正就讀中五的何志平一起上台表演弦樂四重奏，何負責拉小提琴，郭則負責中提琴，最終他們更在學校音樂節上獲勝。當年何志平亦有擔任學校的音樂學會主席，原名相信為陳新元的Steven Chan則出任學會秘書；至於Joseph Chu的中文名是朱錫援。資料顯示，何志平與同樣捲入涉貪醜聞的前廉政專員湯顯明，是男拔萃的中一同班同學。

另外2名擔保人是夫婦John Yap和Lily Chen，他們是在美國范德堡大學（Vanderbilt University） 讀書時認識攻讀醫學博士的何志平，並成為好朋友，保持聯絡至今。他們讚揚何是一名能幹、聰明、道德、有同情心的醫生，對朋友忠誠和愛護家庭。Lily Chen是女拔萃的校友。

相關新聞

控方：倘何潛逃 港有權不交人《環時》質疑政治檢控成保釋爭拗點
要聞 3小時前

辯方：何身體差難剪斷電子腳鐐
要聞 3小時前

港美引渡協議曾被挑戰
要聞 3小時前

大學同學10年無見：唔知佢做緊乜
要聞 3小時前

傻㗎，梗係唔會自己出面啦

100萬美金 打個黑痴都無撚左啦

共產黨真係當人白痴
搵白手套都搵得咁肉酸

誠實可靠
50年前丫嘛

今次要寫個服字畀DBS

共產黨好快滅佢口

服咩？又出監躉？